The Tsetlin Machine (TM) is a logic-based machine learning algorithm, which incorporates finite-state automata and propositional logic into its structure. TM inference can be reduced to bitwise operations and integer arithmetic, making it a suitable target for hardware acceleration on resource-constrained platforms. An earlier project thesis \cite{JB2025} showed that a custom clause evaluation instruction, added to a NEORV32 RISC-V processor through its Custom Functions Unit (CFU), accelerated inference time on the small NoisyXOR problem by a factor of $4.42$. This thesis investigates if a similar speedup will carry over to a more realistic workload like MNIST digit classification, where the trained model of approximately 3.81 MB is rougly $8000\times$ larger and far exceeds the on-chip memory of the processor.

A multi-class TM with 2000 clauses per class was trained on a host PC and deployed  on a Nexys A7 board featuring a Xilinx Artix-7 100T FPGA, with the model stored in off-chip DDR2 SDRAM and transferred from QSPI Flash at boot. Three inference implementations, a baseline software version and two CFU designs, were evaluated under two model load strategies and benchmarked on a fixed 200-image test set.

All configurations achieved a classification accuracy of approximately 97\%. One CFU design improved inference time by less than 1\%, while the other worsened it by less than 1\%, both of which are a stark contrast to the earlier result. The measurements show that at MNIST scale it is the movement of model data, rather than clause evaluation, that dominates inference time, accounting for around 91\% of inference time. This means the performance bottleneck moves from computation to memory transfer for growing model sizes, limiting the possible benefits from processor-level clause acceleration. These findings indicate that meaningful acceleration at this scale need to target the memory bottleneck rather than clause evaluation, which opens up several directions for future work to take.

\newpage
\chapter*{Sammendrag}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Sammendrag}

Tsetlin Maskinen (TM) er en logikk basert maskinlæringsalgoritme, som er bygget opp av tilstandsautomata og proposisjonell logikk. Inferens med TM kan reduseres ned til bitwise operasjoner og heltallsaritmetikk, noe som gjør algoritmen til en god kandidat for maskinvareakselerasjon på platformer der ressurser er begrenset. En tidligere prosjektoppgave \cite{JB2025} viste at ved hjelp av en egendefinert instruksjon for klausulevaluering, som ble lagt til en NEORV32 RISC-V prosessor ved hjelp av prosessorens Custom Functions Unit (CFU), ble inferenstiden på det mindre NoisyXOR problemet akselerert med en faktor på $4.42$. Denne oppgaven undersøker hvorvidt en lignende økning i hastighet vil føre over til en mer realistisk arbeidsmengde som MNIST siffer klassifisering, hvor den trente modellen på rundt 3.81 MB er omtrent $8000 \times$ større, og langt overstiger prosessorens interne minne.

En multi-klasse TM med 2000 klausuler per klasse ble trent på en verts PC og plassert på et Nexys A7 bredd som inkluderte en Xilinx Artix-7 100T FPGA, og modellen ble lagret i DDR2 SDRAM utenfor chipen, overført fra QSPI Flash ved oppstart. Tre inferens implementasjoner, en basis programvare versjon og to CFU design, ble evaluert med to forskjellige modell-laste strategier og målt på et fast sett med 200 bilder.

Alle konfigurasjonene oppnådde en klassifiseringsnøyaktighet på rundt 97\%. Et CFU design forbedret inferenstiden med mindre enn 1\%, mens den andre forverret tiden med mindre enn 1\%, og begge resultatene står i sterk kontrast til det tidligere resultatet. Målingene viser at på MNIST skala så er det bevegelse av modell data, ikke klausul evaluering, som dominerer inferenstiden, og som står for omtrent 91\% av inferenstiden. Dette betyr at flaskehalsen flytter seg fra evaluering til minneoverføring når modell størrelse øker, noe som begrenser de mulige ytelsesgevinstene ved klausul akselerasjon på prosessor nivå. Disse funnene indikerer at meningsfull aksjelerasjon på dette nivået krever at man retter seg inn mot minneflaskehalsen, ikke klausulevaluering, noe som åpner flere retninger for videre arbeid.

